\newpage
\section{Testfälle und Testszenarien}
\label{ch:Testfälle}

Im Folgenden werden Testfälle und Testszenarien definiert und ausführlich beschrieben:
\\
\\
\textbf{A Bewegung des Spielenden und Interaktion in der Simulation}
\\
Nachdem sich für die spielende Person die Möglichkeit ergibt, sich in der Simulation mit den zwei Joysticks zu bewegen, müssen die Interaktionen der Spielfigur mit statischen und dynamischen Objekten getestet werden.
\\
\\
A.1 Bewegung auf statischen Objekten:
\\
Für die Spielfigur soll die Kollision mit nicht begehbaren, statischen Objekten und die Bewegung auf begehbaren, statischen Objekten sichergestellt werden durch:
\begin{enumerate}
    \item[a)] Mehrmaliges Begehen aller, als begehbar vorgesehenen, statischen Objekten. (gewünschtes Resultat: Die Spielfigur fällt nicht durch das statische Objekt durch)
    \item[b)] Mehrmaliges Kollidieren gegen alle, vom Spielenden erreichbaren, statischen Objekte, mit denen eine Kollision auftreten kann. (gewünschtes Resultat: Die Spielfigur bewegt sich nicht durch das statische Objekt durch)
\end{enumerate}
A.2 Bewegung auf und Interaktion mit dynamischen Objekten:
\\
Das realistische Zusammenspiel von dynamischen Objekten und der Spielfigur ist in zwei Kategorien unterteilt.
\\
\begin{enumerate}
    

\item[A.2.1] Die Wirkung dynamischer Objekte auf die Spielfigur beim Begehen bzw. Kollidieren:

Die Positionsänderung der Spielfigur als Konsequenz von sich bewegenden, dynamischen Objekten (z.B.: Die Spielfigur steht in einem Fahrstuhl, welcher nach oben fährt) ist sichergestellt durch:


\item[a)] Beobachten der Position der Spielfigur, während dynamische Objekte sich bewegen, die aus logischer Sicht keine Auswirkung auf die Position der Spielfigur haben sollten. (gewünschtes Resultat: Die Spielfigur wird nicht von dem dynamischen Objekt beeinflusst)

\item[b)] Das mehrmalige Positionieren der Spielfigur auf alle als begehbar vorgesehene und sich bewegende, dynamische Objekte. (gewünschtes Resultat: Die Spielfigur wird von dem begehbaren dynamischen Objekt bewegt)

\item[c)] Mehrmaliges Kollidieren von dynamischen, sich selbst bewegenden Objekten, mit der Spielfigur, Analyse des betrachteten Verhaltens. (gewünschtes Resultat: Die Bewegung des dynamischen Objektes wird bei einer Kollision mit der Spielfigur unterbrochen z.B.: Autos sollen bei Kollision anhalten)



\item[A.2.2] Der Umgang der Spielfigur mit interaktiven, dynamischen Objekten.

Die Gewährleistung einer realistischen Interaktion der Spielfigur mit dynamischen Objekten, die interaktiv sind (z.B. das Betätigen eines Ampelschalters), erfolgt durch:


\item[a)] Das mehrmalige Interagieren mit allen dynamischen Objekten in der Simulation, mit welchen Interaktionen vorgesehen sind. Jede vorgesehene Art und Weise wird mehrmals getestet.

\item[b)] Der Zustand nach dem Betätigen eines dynamischen Objekts, das interaktiv ist, wird mit dem gewünschten Zustand verglichen.

\item[c)] Die erzielten Effekte nach Betätigen eines dynamischen Objekts, das interaktiv ist, werden mit den beabsichtigten Auswirkungen auf die Simulation verglichen.

\item[d)] Mögliche Szenarien für solche Verhalten sind:
\\
A.2.2.1 Das Betätigen einer Ampelarmatur (gewünschtes Resultat: Der Countdown zur nächsten Grünphase der korrespondierenden Fußgängerampel wird gestartet und die Ampelarmatur leuchtet auf)
\\
A.2.2.2 Das Drücken eines Knopfes in einem Fahrstuhl (gewünschtes Resultat: Die Türen des Fahrstuhls schließen sich und der Fahrstuhl fährt auf die gewünschte Etage)

\end{enumerate}
\vspace{10mm}
\textbf{B Selbst agierende, dynamische Objekte}
\\
Auf den Start der Simulation folgt das Laden der modellierten, sichtbaren Welt und deren Objekte.
Dynamische Objekte, welche sich ohne Interaktion mit dem Spielenden in der Simulation bewegen, sollen getestet werden. Hier sollten keine Effekte auf die Spielfigur beobachtet werden.
\\
B.1 Pfadsuche von selbst agierenden, dynamischen Objekten:
\\
Die Gewährleistung, dass selbst agierende, dynamische Objekte eine Route vom Startpunkt zum Zielpunkt finden, erfolgt durch:
\begin{enumerate}

\item[a)] Jede vorgesehene Start- und Zielpunkt Kombinationen mehrmals (ggf. unter verschiedenen Bedingungen) von den selbst agierenden, dynamischen Objekten durchlaufen wird. (gewünschtes Resultat: Das selbst agierende, dynamische Objekt findet einen gültigen Pfad zum Zielpunkt und folgt diesem)

\item[B.1.1] Reaktion auf Unterbrechung des zielführenden Pfads:
\\
Pfade können im Laufe der Simulation momentan unterbrochen werden. Eine realistische Anpassung des Pfades des selbst agierenden, dynamischen Objektes wird sichergestellt durch:

\item[a)] Falls das Unterbrechen des Pfades zu lange anhält, wird der alternative Pfad (falls einer existiert), der vom selbst agierenden, dynamischen Objekt, mit dem erwarteten alternativen Pfad verglichen.

\item[b)] Mögliche Szenarien für solche Verhalten sind:
\\
B1.1.1 Rote Ampel dauert zu lange für einen NPC (gewünschtes Resultat: Der NPC findet einen alternativen Weg zum Ziel, welchem er folgt, auch wenn der originale Pfad wieder verfügbar ist)
\\
B1.1.2 NPC wartet zu lange auf eine sich verspätete Bahn (gewünschtes Resultat: Manche NPCs wählen einen neuen Zielpunkt in der Simulation)
\\

\end{enumerate} 
B.2 Vermeidung von Kollisionen:
    Das Meiden von Kollisionen zwischen selbst agierenden, dynamischen Objekten und der Spielfigur wird sichergestellt durch:
\begin{enumerate}
    \item[a)] Für jede Art von selbst agierenden, dynamischen Objekten wird ein weiteres beliebiges selbst agierendes, dynamisches Objekt platziert, welches zu bestimmten Zeiten in der Simulation, den Pfad blockiert.
    Das Verhalten des selbst agierenden, dynamischen Objekts wird daraufhin beobachtet und mit dem erwarteten Verhalten verglichen.

    \item[b)] Mögliche Szenarien, in denen Kollisionen vermieden/ aufgelöst werden sollen:
    \\
    B2.1 NPC/ Spielfigur trifft verkehrsteilnehmende Person (Bus, Bahn, Auto, Fahrrad etc.) 
    (gewünschtes Resultat: Die verkehrsteilnehmende Person hält an, um eine Kollision zu vermeiden und NPCs bewegen sich zügig aus dem Weg)
    \\
    B2.2 Mehrere verkehrsteilnehmende Personen stehen kurz vor einer Kollision. (erwartetes Resultat: Bei einem Stau bewegt sich das vorderste Fahrzeug, falls möglich)
    \\
\end{enumerate} 
\vspace{10mm}
\textbf{C Logik für Pfadunterbrechung}
\\
Die realistische Unterbrechung und konsequente Weiterführung von vorgesehenen Teilpfaden für selbst agierende, dynamische Objekte soll durch Tests sichergestellt werden:
\begin{enumerate}
    \item[a)] Beobachtung der Auswirkungen, die entstehen, wenn Teilpfade mehrmals gesperrt und freigegeben werden. Das betrifft die Pfadfindung von selbst agierenden, dynamischen Objekten. Das Resultat der Beobachtung wird mit dem erwarteten Ergebnis verglichen.

    \item[b)] Mögliche Szenarien für eine Sperrung und Freigabe eines Teilpfades sind:
\\
C.1 Ampeln für Verkehrsteilnehmende wird grün/gelb/rot (gewünschtes Resultat: Die Ampeln geben realitätsnah den Weg für Verkehrsteilnehmende frei oder sperren diesen)
\\
C.2 Bahn fährt an Haltestelle ein und wird durch Fahrplan angekündigt (gewünschtes Resultat: Die Straßenbahn hält an der Haltestelle)
\\
    \item[c)] Beobachtung der Auswirkungen des wiederholten Betätigens dynamischer Objekte, die interaktiv sind und einen geplanten Einfluss auf die Sperrung und Freigabe von Teilpfaden haben. Das beobachtete Ergebnis wird mit dem erwarteten Ergebnis verglichen.

\end{enumerate}
\vspace{10mm}
\textbf{D Barrieren in der Simulation}
\\
Im Laufe der Simulation werden der spielenden Person Barrieren visualisiert und ggf. die Möglichkeit gegeben, mit diesen Barrieren zu interagieren. Die Visualisierung und Interaktion von Barrieren soll getestet werden.
\\
\\
D.1 Visualisierung von Barrieren: 
\\
    Die Funktionalität und Anschaulichkeit der einzelnen Visualisierungen von Barrieren wird sichergestellt durch:
    \begin{enumerate}
    \item[a)] Mehrmaliges Auslösen der einzelnen Visualisierungen jeder Barriere in der Simulation. (gewünschtes Resultat: Die Visualisierungen der Barriere wird bei jedem Versuch ausgelöst)
    \end{enumerate}
D.2 Interaktion mit Barrieren:
\\
Manche Barrieren in der Simulation bieten interaktive Elemente an, mit welchen der Spielende interagieren kann.
Die Interaktion zwischen diesen Elementen und dem Spielenden soll sicherstellt werden durch:
\begin{enumerate}
\item[a)] Mehrmaliges Interagieren mit allen interaktiven Elementen einer Barriere, welche solche Elemente besitzt. (gewünschtes Resultat: Die interaktiven Elemente funktionieren, bei jedem Versuch, so wie vorgesehen. Wie die spielende Person mit diesen Elementen interagieren kann, hängt von der Barriere ab)
\end{enumerate}
\vspace{10mm}
\textbf{E Interaktion mit den Einstellungen}
\\
    Bevor die Simulation beginnt, wird die spielende Person aufgefordert, im Hauptmenü die Simulation zu starten, nachdem sie ggf. Einstellungen verändert hat. Die Auswirkungen der gewählten Einstellungen auf die Simulation sollen getestet und sichergestellt werden durch:
\begin{enumerate}
   \item[a)] Das Beobachten der Auswirkungen jeder möglichen Kombination an Einstellungen, welche im Hauptmenü einstellbar ist. Das Resultat der Beobachtung wird mit dem erwarteten Ergebnis verglichen.
   \item[b)] Mögliche Einstellungen im Hauptmenü sind:
   \\
   E.1 Uhrzeit (gewünschtes Resultat: Die eingestellte Uhrzeit verändert die Uhrzeit, Lichtverhältnisse, ggf. Personenaufkommen und ggf. die Verkehrsdichte in der Simulation)
   \\
   E.2 Simulationsmodus (gewünschtes Resultat: der gewählte Simulationsmodus wird in der Simulation umgesetzt)
   \\
   E.3 Personendichte (gewünschtes Resultat: das gewählte Personenaufkommen wird in der Simulation umgesetzt)
   \\
   E.4 Verkehrsdichte (gewünschtes Resultat: die gewählte Verkehrsdichte wird in der Simulation umgesetzt)
   \\
\end{enumerate}